\chapter{Implementación}

\section{Arquitectura del Sistema}
\label{sec:arquitectura}

El sistema implementa el pipeline de cuatro etapas orquestado por la clase
\texttt{BDDToIBDDPipeline}, definida en el módulo principal. Cada etapa consume la salida de la anterior y guarda sus resultados en archivos JSON intermedios, lo que permite ejecutar las etapas de manera independiente durante el desarrollo y la depuración.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Traducción}.
    Recibe el archivo \texttt{Dataset.json} con los escenarios BDD en formato Gherkin y produce traducciones IBDD mediante un LLM, utilizando salidas estructuradas para garantizar conformidad con el esquema JSON esperado. Las traducciones se guardan incrementalmente en
    \texttt{output.json}.
    En la etapa experimental, este mismo mecanismo se aplica también a subconjuntos derivados del dataset consolidado (por ejemplo, particiones de desarrollo y prueba), manteniendo el mismo formato de entrada.
    Esta etapa se describe en la Sección~\ref{sec:modulo-traduccion}.

  \item \textbf{Validación sintáctica}.
    Cada traducción se analiza contra la gramática formal IBDD utilizando el analizador Earley de Lark. Los escenarios que no superan la validación se identifican con información detallada del error, incluyendo la posición y el tipo de violación sintáctica. Los resultados se almacenan en
    \texttt{parsed\_ibdd\_results.json}.
    Esta etapa se describe en la Sección~\ref{sec:modulo-validacion}.

  \item \textbf{Análisis de errores}.
    Los escenarios que fallaron en la validación sintáctica son procesados por un agente especializado, el \textit{explainer}, que diagnostica la causa del error y genera una explicación estructurada con sugerencias de corrección.
    Esta etapa se describe en la Sección~\ref{sec:modulo-correccion}.

  \item \textbf{Reintento con correcciones}.
    Las explicaciones de error se inyectan en un prompt de reintento que solicita al LLM una nueva traducción informada por el diagnóstico previo. Las traducciones corregidas reemplazan únicamente los casos fallidos mediante una estrategia de fusión no destructiva, y el ciclo de validación se repite sobre los casos retraducidos.
    Esta etapa se describe en la Sección~\ref{sec:modulo-correccion}.
\end{enumerate}

Como se indicó al comienzo de esta sección, los datos fluyen secuencialmente desde \texttt{Dataset.json} (o desde particiones derivadas con la misma estructura) hasta los archivos de resultados finales, y todas las etapas operan sobre archivos JSON como formato de intercambio.

\section{Definición de la Gramática IBDD}
\label{sec:gramatica-implementacion}

La gramática IBDD se especifica en formato EBNF compatible con Lark y constituye el componente central del módulo de validación. Esta es la gramática operacional adoptada por el sistema: toma como base la estructura general del lenguaje IBDD presentada en la Sección~\ref{sec:ibdd} y la adapta para manejar las variaciones de formato que genera el LLM durante la traducción.

\subsection{Estructura de la Gramática}

La gramática define un escenario IBDD como la secuencia de tres cláusulas obligatorias: Given, When y Then. El Listado~\ref{lst:grammar-structure} presenta las reglas estructurales principales.
\begin{samepage}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.95\textwidth}
\captionsetup{type=lstlisting}
\caption{Reglas estructurales de la gramática IBDD en Lark}
\label{lst:grammar-structure}
\begin{lstlisting}
scenario: given when then

given: "GIVEN" [vars] guard
vars: var (COMMA var)*

when: "WHEN" switch+
then: "THEN" switch* guard

switch: interaction (guard | expr | assignment)*
interaction: gate [DOT var_list]
gate: /[!?][a-zA-Z][a-zA-Z0-9_]*/
var_list: var (COMMA var)*

guard: LBRACKET expr RBRACKET
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{samepage}

La cláusula \texttt{given} acepta opcionalmente una lista de variables locales seguida de una guarda entre corchetes. La cláusula \texttt{when} requiere al menos un switch, mientras que \texttt{then} acepta cero o más switches seguidos de una guarda final que representa la postcondición. Cada switch se compone de una interacción (un gate con dirección~\texttt{?} para entrada o~\texttt{!} para salida, y opcionalmente una lista de variables de interacción) seguida de una secuencia flexible de guardas, expresiones y asignaciones.

La regla \texttt{switch} merece atención particular. Su definición emplea una alternancia con repetición:

\begin{center}
\texttt{switch: interaction (guard | expr | assignment)\textsuperscript{*}}
\end{center}

\noindent Esta formulación permite acomodar las diversas formas en que el LLM estructura los switches. En la gramática teórica de IBDD, un switch sigue estrictamente el patrón \textit{interacción -- condición -- asignación}; sin embargo, las traducciones generadas por el modelo pueden omitir la condición, presentar la asignación antes de la guarda, o incluir expresiones sin envolver en corchetes. Esta flexibilidad sintáctica es una decisión de diseño deliberada que prioriza la capacidad de analizar traducciones imperfectas sobre el rechazo estricto de variaciones menores.

\subsection{Jerarquía de Expresiones}

Las expresiones de la gramática se organizan en una jerarquía de precedencia que refleja las convenciones matemáticas estándar. El Listado~\ref{lst:grammar-expr} muestra esta jerarquía.
\begin{samepage}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.95\textwidth}
\captionsetup{type=lstlisting}
\caption{Jerarquía de expresiones en la gramática IBDD}
\label{lst:grammar-expr}
\begin{lstlisting}
expr: or_expr
or_expr: and_expr ((OR | OR_SYMBOL) and_expr)*
and_expr: not_expr ((AND | AND_SYMBOL) not_expr)*
not_expr: (NOT | NOT_SYMBOL) not_expr | comparison
comparison: sum [op sum]
sum: product ((PLUS|MINUS) product)*
product: power ((STAR|SLASH|PERCENT) power)*
power: atom [CIRCUMFLEX atom]
atom: literal | var | func_call
     | prop_access | neg_number
     | LPAR expr RPAR
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{samepage}

La disyunción tiene la menor precedencia, seguida por la conjunción, la negación, las comparaciones, las operaciones aritméticas de suma y resta, las de multiplicación, división y módulo, y finalmente la exponenciación. Los átomos constituyen las unidades indivisibles de las expresiones e incluyen literales booleanos (\texttt{true}, \texttt{false}) y numéricos, variables, llamadas a funciones (como \texttt{is\_in\_list(CJ, SJL)}), accesos a propiedades (\texttt{CJ.type}) y expresiones parentizadas.

\subsection{Soporte de Operadores}

La gramática acepta tanto notación Unicode como ASCII para los operadores lógicos y de comparación. La conjunción puede expresarse como $\wedge$ o \texttt{\&\&}, la disyunción como $\vee$ o \texttt{||}, y la negación como $\neg$ o \texttt{!}. De manera similar, la desigualdad admite $\neq$ o \texttt{!=}, y los operadores de orden $\leq$/\texttt{<=} y $\geq$/\texttt{>=}. Este soporte dual responde a la variabilidad observada en las salidas del LLM, que puede utilizar caracteres Unicode o sus equivalentes ASCII según el contexto de generación. Sin esta flexibilidad, traducciones semánticamente correctas serían rechazadas por el analizador debido a diferencias puramente notacionales.

Durante las iteraciones de desarrollo y las pruebas preliminares se observó, además, que una parte relevante de los fallos de parsing no provenía de una mala correspondencia semántica con el escenario BDD, sino del uso de variantes de notación no contempladas inicialmente por la gramática. Este patrón motivó la incorporación de equivalencias sintácticas seguras (por ejemplo, operadores lógicos y de comparación en notación ASCII y Unicode) cuando la variación no altera la interpretación del término IBDD.

\subsection{Transformación del Árbol Sintáctico}

El análisis sintáctico produce un árbol de derivación que se transforma en objetos del dominio mediante la clase \texttt{IBDDTransformer}, implementada como un transformador de Lark en el archivo \texttt{src/parser.py}, donde también se definen las clases de datos \texttt{IBDDScenario}, \texttt{IBDDSwitch}, \texttt{IBDDInteraction}, \texttt{IBDDAssignment} e \texttt{IBDDExpression}. La transformación mapea cada nodo del árbol a una de estas cinco clases: \texttt{IBDDScenario} representa el escenario completo con variables locales, precondición, switches de When y Then, y postcondición; \texttt{IBDDSwitch} encapsula una interacción con su condición y asignaciones; \texttt{IBDDInteraction} modela un gate con sus variables; \texttt{IBDDAssignment} representa una asignación de valor a variable o propiedad; e \texttt{IBDDExpression} captura expresiones tipadas con sus subexpresiones en una estructura recursiva. Esta representación intermedia facilita la inspección de las traducciones y la generación de reportes de validación estructurados.

\section{Módulo de Traducción}
\label{sec:modulo-traduccion}

El módulo de traducción se implementa en la clase \texttt{TranslationService} y gestiona la comunicación con el LLM para producir traducciones IBDD a partir de escenarios BDD. El diseño del módulo se organiza en torno a cuatro aspectos: la abstracción del proveedor de LLM, la garantía estructural de las respuestas mediante salidas estructuradas, la inferencia dinámica del esquema JSON, y la estrategia de procesamiento de escenarios.

\subsection{Abstracción del Proveedor de LLM}

El sistema se diseñó para evitar el acoplamiento a un modelo puntual y para parametrizar el proveedor de lenguaje desde configuración. Esta separación se implementa mediante la clase \texttt{LLMClient}, que encapsula las diferencias entre proveedores detrás de una interfaz uniforme. El cliente recibe como parámetros el identificador del proveedor (\texttt{openai}, \texttt{ollama}), el nombre del modelo, la clave de API (cuando corresponde) y la temperatura de generación, y expone un único método \texttt{generate\_json} que acepta un prompt de sistema, un prompt de usuario y un esquema JSON de respuesta.

Para el proveedor OpenAI, el cliente utiliza la biblioteca LangChain con el conector \texttt{ChatOpenAI} e invoca el mecanismo de \textit{Structured Outputs} con esquema estricto (\texttt{strict:~true}), que garantiza conformidad estructural de la respuesta. Para proveedores locales como Ollama, el cliente utiliza el conector \texttt{ChatOllama} con formato JSON y aplica validación de esquema \textit{a posteriori} mediante la biblioteca \texttt{jsonschema}; en caso de que la respuesta no cumpla con el esquema, el cliente reintenta la solicitud hasta un máximo configurable de intentos con \textit{exponential backoff}\footnote{El \textit{exponential backoff} incrementa el tiempo de espera entre reintentos (típicamente de forma exponencial), reduciendo colisiones y sobrecarga ante fallos transitorios~\cite{metcalfe1976ethernet}.}.

Esta arquitectura permite que el resto del pipeline (el servicio de traducción, el analizador de errores y el orquestador principal) opere sin conocimiento del proveedor subyacente dentro del conjunto de proveedores actualmente implementados. La selección del modelo y del proveedor se realiza mediante parámetros de línea de comandos (\texttt{-{}-provider}, \texttt{-{}-model}) o variables de entorno (\texttt{LLM\_PROVIDER}, \texttt{LLM\_MODEL}), lo que facilita la evaluación comparativa entre modelos y la adaptación a diferentes contextos de despliegue sin modificar el código fuente. La incorporación de nuevos proveedores requiere extender la clase \texttt{LLMClient} con un adaptador adicional, debido a diferencias entre APIs (por ejemplo, soporte nativo de salidas estructuradas estrictas).

\subsection{Structured Outputs de OpenAI}
\label{sec:structured-outputs}

El sistema utiliza la funcionalidad de \textit{Structured Outputs} de OpenAI~\cite{openai2024structured}, que permite especificar un esquema JSON (\textit{JSON Schema}) como parte de la solicitud a la API. Cuando se activa el modo \texttt{json\_schema} con la opción \texttt{strict:~true}, la API garantiza que la respuesta del modelo se ajustará exactamente al esquema proporcionado. Esta garantía se implementa mediante \textit{constrained decoding}~\cite{openai2024structured}: durante la generación, el modelo descarta las secuencias de tokens que violarían el esquema antes de seleccionar el siguiente token, asegurando que el resultado contenga exactamente los campos especificados con los tipos correctos.

El uso de Structured Outputs en este sistema presenta dos ventajas concretas. La primera es la eliminación de errores de formato: sin esta restricción, el modelo podría devolver JSON malformado, incluir campos adicionales no solicitados, o envolver la respuesta en bloques de código Markdown, lo cual requeriría lógica de post-procesamiento frágil y propensa a errores. La segunda ventaja es la garantía de presencia del campo \texttt{ibdd\_representation}, que es donde el modelo deposita la traducción IBDD para cada escenario. Al declarar este campo como obligatorio en el esquema, se asegura que toda respuesta válida contenga la traducción solicitada.

Structured Outputs garantiza la corrección estructural del JSON pero no la corrección sintáctica del contenido IBDD. El campo \texttt{ibdd\_representation} contiene una cadena de texto cuyo contenido, la traducción IBDD, requiere validación adicional mediante el analizador sintáctico descrito en la Sección~\ref{sec:gramatica-implementacion}. Esta distinción entre validación de formato (a cargo de Structured Outputs) y validación de contenido (a cargo del parser Earley) es fundamental en la arquitectura del sistema.

\subsection{Inferencia Dinámica del Esquema}

El esquema JSON que se envía a la API no se define estáticamente, sino que se infiere dinámicamente a partir de la estructura de los datos de entrada mediante el método \texttt{create\_response\_schema}. Este método recorre recursivamente el JSON de entrada, determina el tipo de cada campo (\texttt{string}, \texttt{integer}, \texttt{boolean}, \texttt{array}, \texttt{object}) y construye un esquema compatible con JSON Schema que replica la estructura observada. Adicionalmente, el método inyecta automáticamente el campo \texttt{ibdd\_representation} de tipo \texttt{string} si este no está presente en los datos de entrada, asegurando que el esquema resultante siempre incluya el campo de salida requerido para la traducción.

Para entradas de tipo arreglo (el caso habitual, donde se procesa un conjunto de escenarios), el esquema resultante envuelve los elementos en un objeto con un campo \texttt{items} de tipo arreglo. Esta envoltura responde a un requisito técnico de la API de OpenAI, que exige que el esquema raíz sea de tipo objeto. El servicio de traducción deshace esta envoltura al recibir la respuesta, extrayendo de manera transparente el arreglo de escenarios traducidos.

La inferencia dinámica permite que el sistema se adapte a variaciones en la estructura del \textit{dataset} de entrada sin requerir modificaciones en el código. Si se agregan campos al JSON de entrada (por ejemplo, notas o metadatos adicionales), el esquema inferido los incorporará automáticamente y el modelo los preservará en la salida.

\subsection{Procesamiento de Escenarios}

El servicio procesa los escenarios de manera individual: cada escenario BDD se envía como una solicitud independiente a la API y su traducción se guarda de manera incremental en el archivo de salida. Esta estrategia de procesamiento individual, en contraposición al envío de todos los escenarios en una única solicitud, responde a dos consideraciones.

La primera es el control del tamaño del contexto por solicitud. El envío del dataset completo en una única solicitud implicaría un prompt de entrada de gran tamaño, ya que cada escenario adicional incrementa el número de tokens de contexto. El procesamiento individual minimiza el contexto por solicitud y mantiene acotada la longitud de la respuesta en cada interacción. Además, las solicitudes con contextos extensos presentan mayor probabilidad de respuestas truncadas o degradadas en calidad cuando el modelo debe mantener coherencia a lo largo de una salida muy extensa.

La segunda consideración es la resiliencia ante interrupciones: dado que cada traducción se guarda de manera incremental en el archivo de salida, si el proceso se detiene por un error de red, una limitación temporal del servicio u otra causa, las traducciones completadas se conservan y no es necesario reprocesar todo el conjunto de datos.

El módulo implementa un mecanismo de reintentos con \textit{exponential backoff} para manejar errores transitorios de la API, particularmente los errores de límite de tasa (código HTTP 429). Ante un error, el sistema espera un intervalo que se duplica en cada reintento ($t_i = t_{\text{base}} \cdot 2^{i-1} + \epsilon$, donde $\epsilon$ es una perturbación aleatoria uniforme), hasta un máximo de cinco intentos. Este mecanismo permite procesar conjuntos de datos extensos sin interrupciones por limitaciones temporales de la API.

La temperatura del modelo se configura en $0.7$, seleccionada como valor intermedio tras pruebas preliminares en desarrollo y en línea con la literatura que reporta que la temperatura afecta el compromiso entre variabilidad y consistencia de salida~\cite{holtzman2020degeneration, renze2024temperature}. En este trabajo, este valor se adopta para mantener diversidad suficiente entre corridas sin perder estabilidad sintáctica. El modelo utilizado es configurable mediante parámetros de línea de comandos, lo que permite evaluar diferentes versiones del modelo sin modificar el código fuente.

\section{Módulo de Validación Sintáctica}
\label{sec:modulo-validacion}

El módulo de validación instancia la clase \texttt{IBDDParser}, que encapsula el analizador Earley de Lark. El parser se configura con dos opciones relevantes: resolución automática de ambigüedades (\texttt{ambiguity=\linebreak[0]'resolve'}) y propagación de posiciones (\texttt{propagate\_\linebreak[0]positions=True}). La primera opción indica al analizador que seleccione automáticamente la derivación más simple ante una ambigüedad, evitando la necesidad de intervención manual. La segunda habilita la generación de mensajes de error que incluyen la línea y columna exactas donde se detectó la violación sintáctica, información útil para diagnosticar problemas en las traducciones.

Antes del análisis, cada texto IBDD se somete a un preprocesamiento que normaliza los caracteres de escape (\verb|\n| a saltos de línea reales), elimina líneas vacías y colapsa espacios múltiples dentro de cada línea. Este preprocesamiento es necesario porque las traducciones generadas por el LLM representan los saltos de línea como secuencias de escape dentro de cadenas JSON, y el analizador Earley requiere el texto con saltos de línea reales para aplicar las reglas de la gramática que dependen de la separación de cláusulas.

La validación opera en modo por lotes: el sistema procesa secuencialmente todos los escenarios de un archivo JSON, registrando para cada uno si el análisis fue exitoso o, en caso de fallo, el mensaje de error del analizador. Los resultados se registran en un archivo JSON que asocia cada escenario con su estado de validación (\texttt{valid: true/false}), el dominio, el título y, cuando corresponde, el mensaje de error y la representación parseada del escenario. Este informe estructurado sirve como insumo para las etapas posteriores.

El módulo incluye además un analizador de respaldo (\textit{fallback parser}) basado en expresiones regulares que se activa cuando el analizador Earley no logra procesar un texto IBDD. Este analizador alternativo extrae los componentes principales del escenario (variables de la cláusula Given, gates de la cláusula When y postcondición de la cláusula Then) mediante patrones de coincidencia, produciendo una representación parcial pero útil para el diagnóstico de errores.

\section{Módulo de Corrección Iterativa}
\label{sec:modulo-correccion}

Cuando el analizador sintáctico detecta que una traducción IBDD no es conforme a la gramática, el pipeline activa un ciclo de corrección que involucra tres etapas: identificación de los casos fallidos, análisis automatizado de los errores mediante un agente explicador, y reintento de la traducción con contexto del error. Este ciclo constituye el mecanismo central de auto-corrección del sistema y opera de manera no destructiva sobre las traducciones existentes.

\subsection{Identificación de Casos Fallidos}

Al finalizar la validación sintáctica, el orquestador del pipeline cruza los resultados de validación con las traducciones originales para construir un expediente completo de cada caso fallido. Para cada escenario cuyo campo \texttt{valid} es \texttt{false}, el sistema recopila cuatro elementos: el identificador del caso, el escenario BDD original (cláusulas Given, When y Then en lenguaje natural), la traducción IBDD que generó el error, y el mensaje de error producido por el analizador Earley, que incluye la posición exacta (línea y columna) y el tipo de token inesperado. Esta información constituye el insumo que alimenta al agente explicador de errores.

\subsection{Análisis de Errores}

El análisis de errores se implementa en la clase \texttt{IBDDErrorExplainer}, definida en \texttt{src/explainer.py}, un agente especializado que utiliza el LLM para interpretar los mensajes de error del parser y producir diagnósticos estructurados. A diferencia del módulo de traducción, que opera con una temperatura de $0.7$, el explicador se configura con una temperatura de $0.3$. Este valor más bajo prioriza respuestas más estables y con mayor \textit{grounding}\footnote{En este trabajo, \textit{grounding} refiere al grado de anclaje de la salida en la información explícita del contexto de entrada (escenario BDD, traducción fallida y mensaje del parser), minimizando inferencias no sustentadas por esos datos.}, lo cual es apropiado para una tarea de diagnóstico donde la creatividad no es deseable~\cite{renze2024temperature}.

El agente explicador opera con un prompt de sistema que incluye la gramática IBDD de referencia y un catálogo de patrones de error frecuentes: corchetes faltantes en guardas o condiciones, sintaxis de gate incorrecta (confusión entre \texttt{?} y \texttt{!}), asignaciones ausentes, expresiones mal formadas, saltos de línea incorrectos y postcondiciones faltantes. Este catálogo permite que el modelo enfoque su análisis en las categorías de error más probables.

Para cada caso fallido, el explicador construye un prompt de análisis que presenta al modelo el escenario BDD original, la traducción IBDD que falló y el mensaje de error del parser, solicitando un diagnóstico estructurado. La respuesta se obtiene mediante Structured Outputs con un esquema que define cuatro campos obligatorios: \texttt{error\_type} (clasificación del error, por ejemplo ``corchetes faltantes'' o ``gate inválido''), \texttt{error\_location} (posición exacta dentro del texto IBDD), \texttt{explanation} (descripción de la discrepancia entre lo esperado por el parser y lo encontrado) y \texttt{correction\_suggestion} (fragmento IBDD corregido o sugerencia concreta), además de un campo opcional \texttt{hints} (lista de recomendaciones adicionales). El uso de Structured Outputs garantiza la conformidad estructural del diagnóstico con este esquema, facilitando su procesamiento automatizado en la etapa siguiente.

\subsection{Reintento con Contexto de Error}

El reintento de traducción utiliza un prompt especializado que extiende el prompt de traducción inicial con información del error. El prompt de reintento contiene las mismas cinco secciones del prompt original (contexto, gramática, ejemplos, reglas y formato), pero incorpora al inicio una sección adicional de análisis de error, precedida por un encabezado que indica al modelo que se encuentra en modo de corrección. Esta sección se inyecta dinámicamente mediante un \textit{placeholder} \verb|{error_analysis}| que el sistema reemplaza con el diagnóstico formateado del caso específico.

El formato del diagnóstico inyectado incluye el escenario BDD original, la traducción previa que falló, el error del parser, el análisis completo del explicador (tipo, ubicación, explicación y sugerencia de corrección) y las recomendaciones adicionales. De este modo, el modelo de traducción recibe el contexto completo del fallo y cuenta con contexto suficiente para aplicar la corrección. El prompt de reintento añade además una lista de verificación final que instruye al modelo a confirmar, antes de emitir la respuesta, que la corrección aborda el error específico identificado, que todos los corchetes están correctamente ubicados, que la sintaxis de gates es válida y que la traducción mantiene la correspondencia semántica con el escenario BDD original.

El procesamiento de reintentos opera de manera individual: cada caso fallido se reenvía como una solicitud independiente a la API, utilizando el mismo mecanismo de Structured Outputs y reintentos con \textit{exponential backoff} del módulo de traducción inicial. Esta independencia permite que el fallo de un reintento no afecte la corrección de los demás casos.

\subsection{Integración de Correcciones}

Las traducciones corregidas se integran al conjunto de resultados mediante un procedimiento de reemplazo selectivo. El sistema carga las traducciones originales, construye un mapa indexado por identificador de caso con las traducciones corregidas, y recorre secuencialmente las traducciones originales: para cada caso cuyo identificador coincide con una corrección, se reemplaza la traducción original por la corregida; los casos que no presentaron errores se preservan intactos. Este diseño evita modificar las traducciones ya válidas durante el proceso de corrección.

Tras la fusión, el pipeline ejecuta una re-validación sintáctica sobre el archivo de traducciones actualizado, aplicando el mismo analizador Earley utilizado en la validación inicial. Esta re-validación cumple dos funciones: confirmar que las correcciones resolvieron efectivamente los errores de parsing, e identificar casos donde el reintento no logró producir una traducción conforme. Los resultados de la re-validación se escriben en el mismo archivo de validación, actualizando el estado de cada caso.

Las etapas de análisis de errores y reintento se clasifican como no críticas dentro del pipeline: si alguna de ellas falla (por ejemplo, por un error de la API o un agotamiento de la cuota), el pipeline continúa con las traducciones originales y emite una advertencia. Esta decisión se fundamenta en que es preferible contar con traducciones parcialmente correctas (las exitosas de la primera pasada) que interrumpir todo el proceso por un fallo en la corrección de los casos problemáticos.

% La validación semántica se identifica como trabajo futuro en el Capítulo de Conclusiones.
