\chapter{Marco Teórico}

\section{Desarrollo Dirigido por Comportamiento}

El Desarrollo Dirigido por Comportamiento (BDD, \textit{Behavior-Driven Development}) es una práctica de desarrollo de software que surge como evolución del Desarrollo Dirigido por Pruebas (TDD, \textit{Test-Driven Development}). Fue propuesto por Dan North en 2006~\cite{north2006bdd} como respuesta a las dificultades que encontraban los equipos al adoptar TDD: incertidumbre sobre qué probar, cómo nombrar las pruebas y cómo entender por qué una prueba falla.

La innovación central de BDD consiste en desplazar el foco desde las pruebas hacia el comportamiento esperado del sistema. En lugar de escribir pruebas unitarias que verifican implementaciones específicas, BDD propone describir el comportamiento del sistema desde la perspectiva del usuario mediante escenarios concretos. Este cambio de vocabulario (de ``prueba'' a ``comportamiento'') tiene implicaciones profundas: facilita la comunicación entre desarrolladores, analistas de negocio y otros \textit{stakeholders}, y produce especificaciones que sirven simultáneamente como documentación y como base para pruebas automatizadas.

Solís y Wang~\cite{solis2011bdd} identifican como características fundamentales de BDD la ubicuidad del lenguaje compartido entre todos los participantes del proyecto, la naturaleza iterativa del proceso de especificación, y el uso de ejemplos concretos como mecanismo primario de comunicación entre el dominio del negocio y el dominio técnico.

\subsection{Sintaxis Gherkin}

El vehículo principal para expresar escenarios BDD es Gherkin, un lenguaje de dominio específico diseñado para ser legible tanto por humanos como por herramientas de automatización~\cite{cucumber2024gherkin}. Un escenario Gherkin describe una situación concreta del comportamiento del sistema mediante tres cláusulas estructuradas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Given} (\textit{Dado}): establece las precondiciones o el estado inicial del sistema antes de que ocurra la acción bajo prueba.
  \item \textbf{When} (\textit{Cuando}): describe la acción o evento que desencadena el comportamiento que se desea especificar.
  \item \textbf{Then} (\textit{Entonces}): define el resultado esperado o la postcondición que debe verificarse tras la ejecución de la acción.
\end{itemize}

A modo de ejemplo, el siguiente escenario especifica el comportamiento de un sistema de comercio electrónico al agregar un producto al carrito de compras:

\begin{lstlisting}[caption={Ejemplo de un escenario BDD en sintaxis Gherkin.},label={lst:gherkin-example}]
Scenario: Add product to shopping cart
  Given the user is on the product page for "Laptop"
  And the product is in stock
  When the user clicks the "Add to Cart" button
  Then the cart should contain 1 item
  And the total price should be updated
\end{lstlisting}

Los escenarios Gherkin se agrupan en archivos denominados \textit{features}, donde cada \textit{feature} describe una funcionalidad del sistema e incluye uno o más escenarios que ilustran su comportamiento esperado bajo distintas condiciones. Las palabras clave \textbf{And} y \textbf{But} permiten encadenar múltiples condiciones dentro de una misma cláusula, mejorando la legibilidad sin alterar la semántica de la especificación.

Esta estructura, si bien es lo suficientemente formal para ser procesada por herramientas de automatización como Cucumber\footnote{Cucumber es un \textit{framework} de código abierto que ejecuta especificaciones Gherkin como pruebas automatizadas, vinculando cada paso del escenario con código de prueba mediante expresiones regulares~\cite{cucumber}.}, mantiene un nivel de abstracción cercano al lenguaje natural. Es precisamente esta característica la que convierte a Gherkin en un formato accesible para \textit{stakeholders} no técnicos, pero también la que introduce desafíos de ambigüedad e imprecisión inherentes al uso del lenguaje natural. Estos desafíos se vuelven críticos cuando se busca integrar los escenarios BDD con técnicas de verificación formal, como las Pruebas Basadas en Modelos.

\section{Pruebas Basadas en Modelos}

Las Pruebas Basadas en Modelos (MBT, \textit{Model-Based Testing}) constituyen un enfoque de verificación de software en el que los casos de prueba se derivan de manera rigurosa a partir de un modelo formal que describe el comportamiento esperado del sistema bajo prueba~\cite{utting2012taxonomy}. A diferencia de las técnicas de prueba manuales, donde un ingeniero diseña casos de prueba individualmente, MBT automatiza este proceso: dado un modelo del sistema y un criterio de cobertura, un algoritmo de generación produce un conjunto de casos de prueba que satisface dicho criterio.

Utting et al.~\cite{utting2012taxonomy} proponen una taxonomía que clasifica los enfoques de MBT según cinco dimensiones: la notación del modelo (máquinas de estados, autómatas, modelos de flujo de datos), el criterio de selección de pruebas (cobertura estructural, cobertura de requisitos, selección aleatoria), la tecnología de generación (model checking, ejecución simbólica, búsqueda), la ejecución de las pruebas (\textit{online} versus \textit{offline}), y el nivel de automatización del proceso completo.

En el contexto de sistemas reactivos, es decir, sistemas que interactúan con su entorno mediante estímulos y respuestas, Tretmans~\cite{tretmans2008mbt} formaliza la relación de conformidad \textit{ioco} (\textit{input-output conformance}) como criterio para determinar si una implementación se comporta de acuerdo con su especificación. Bajo esta teoría, el modelo del sistema se expresa como un Sistema de Transición Etiquetado (\textit{Labelled Transition System}, LTS), y los casos de prueba se generan como secuencias de estímulos y observaciones que verifican la conformidad de la implementación con respecto al modelo.

El atractivo fundamental de MBT reside en la posibilidad de generar automáticamente grandes conjuntos de casos de prueba con garantías formales de cobertura, lo cual resulta particularmente valioso en dominios donde la exhaustividad de las pruebas es crítica. Sin embargo, la aplicación de MBT requiere la existencia de un modelo formal del sistema, cuya construcción constituye en sí misma un desafío significativo. En la tesis doctoral de Brandán Briones~\cite{brandan2007mbt} se desarrollan teorías para MBT que abordan aspectos de tiempo real y cobertura en este tipo de sistemas. Entre los formalismos utilizados como base para MBT se encuentran los Sistemas de Transición Simbólicos (STS), fundamentales para representar de manera simbólica estados, transiciones y restricciones sobre datos.

\section{Sistemas de Transición Simbólicos}

Los Sistemas de Transición Simbólicos (STS, \textit{Symbolic Transition Systems}) constituyen una extensión de los Sistemas de Transición Etiquetados (LTS) que incorpora una representación explícita de datos y flujo de control dependiente de datos~\cite{frantzen2005sts}. Mientras que en un LTS los valores de datos se representan de manera concreta, lo cual conduce a una explosión del espacio de estados cuando los dominios de datos son grandes o infinitos, los STS operan a nivel simbólico, utilizando variables y fórmulas de lógica de primer orden para expresar condiciones sobre los datos.

Formalmente, un STS se define como una tupla $\langle L, l_0, V, \iota, I, \Lambda, \rightarrow \rangle$, donde~\cite{frantzen2006symbolic}:

\begin{itemize}
  \item $L$ es un conjunto finito de \textit{localidades} (estados de control).
  \item $l_0 \in L$ es la localidad inicial.
  \item $V$ es un conjunto de \textit{variables de localidad} que representan el estado del sistema.
  \item $\iota$ es una valuación inicial que asigna valores a las variables en $V$.
  \item $I$ es un conjunto de \textit{variables de interacción} utilizadas para el intercambio de datos con el entorno.
  \item $\Lambda$ es un conjunto de \textit{gates} (etiquetas de interacción) que representan los canales de comunicación.
  \item $\rightarrow \subseteq L \times \Lambda \times \Phi \times F \times L$ es la relación de \textit{switches} (transiciones), donde $\Phi$ denota guardas lógicas y $F$ funciones de actualización de variables.
\end{itemize}

Cada switch representa una transición entre dos localidades, condicionada por una guarda (una fórmula lógica sobre las variables de localidad y de interacción) y acompañada por una función de actualización que modifica el estado. Los gates se clasifican en gates de entrada (que reciben estímulos del entorno) y gates de salida (que emiten respuestas), reflejando la naturaleza reactiva de los sistemas modelados.

La ventaja de esta representación simbólica es doble. En primer lugar, evita la enumeración explícita de valores de datos, lo cual permite modelar sistemas con dominios infinitos sin incurrir en explosión de estados. En segundo lugar, preserva la información semántica de las restricciones sobre los datos, que puede ser explotada durante la generación de casos de prueba. Frantzen et al.~\cite{frantzen2006symbolic} definen la relación de conformidad simbólica \textit{sioco}, que extiende la relación \textit{ioco} de Tretmans al nivel simbólico, proporcionando una base formal para la generación de pruebas directamente desde especificaciones STS.

\section{Lenguaje Intermedio de BDD}

El Lenguaje Intermedio de BDD (IBDD, \textit{Intermediate Behavior-Driven Development}) fue propuesto por Zameni et al.~\cite{zameni2024ibdd} como puente formal entre los escenarios textuales BDD y los modelos formales requeridos por las técnicas de MBT. IBDD conserva la estructura Given-When-Then de BDD pero incorpora elementos de los Sistemas de Transición Simbólicos, añadiendo la precisión formal necesaria para habilitar transformaciones automáticas hacia modelos de prueba. En particular, adopta directamente la terminología y estructura de los STS (variables, gates, guardas y asignaciones), por lo que los conceptos introducidos en la sección anterior resultan centrales para su interpretación.

La motivación de IBDD radica en que los escenarios BDD textuales presentan dos limitaciones fundamentales para su uso en MBT: ambigüedad inherente al lenguaje natural e incompletitud de la información necesaria para construir modelos formales. Elementos como las variables de estado del sistema, los tipos de datos, las guardas lógicas y los canales de interacción no están explícitos en el texto Gherkin y deben ser inferidos por un experto del dominio. IBDD hace explícita esta información mediante una gramática híbrida que combina notación EBNF con estructuras matemáticas de lógica de primer orden.

\subsection{Información Específica del Dominio}

IBDD introduce el concepto de Información Específica del Dominio (DSI, \textit{Domain-Specific Information}), definida como una tupla $(\mathcal{S}, \mathcal{F}, \mathcal{V}, \mathcal{G})$, donde~\cite{zameni2024ibdd}:

\begin{itemize}
  \item $\mathcal{S}$ es el conjunto de \textit{sorts} (tipos de datos), que incluye tipos primitivos (Bool, Int), tipos compuestos, enumeraciones y tipos lista.
  \item $\mathcal{F}$ es el conjunto de funciones definidas sobre los sorts.
  \item $\mathcal{V}$ es el conjunto de variables tipadas, particionado en tres subconjuntos disjuntos: variables \textit{globales} (representan el estado persistente del sistema), variables \textit{locales} (con alcance limitado al escenario) y variables de \textit{interacción} (utilizadas para el intercambio de datos en una transición).
  \item $\mathcal{G}$ es el conjunto de \textit{gates}, particionado en gates de entrada~$\mathcal{G}_i$ (iniciados por el entorno, prefijados con~\texttt{?}) y gates de salida~$\mathcal{G}_o$ (iniciados por el sistema, prefijados con~\texttt{!}).
\end{itemize}

\subsection{Gramática IBDD}

En esta sección se presenta la estructura sintáctica general de IBDD tal como se describe en la literatura de referencia. La formalización operacional adoptada en esta tesis, expresada en EBNF compatible con Lark y utilizada por el parser del sistema, se introduce más adelante en el Capítulo de Implementación.

La gramática IBDD estructura cada escenario en tres cláusulas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Given}: declara variables locales e introduce una guarda de entrada (\textit{input guard}), que es una conjunción de predicados sobre variables globales y locales representando la precondición del escenario.
  \item \textbf{When}: consiste en uno o más \textit{switches}, cada uno compuesto por una interacción (un gate con sus variables de interacción), una condición (un predicado booleano) y una asignación (una función de actualización de variables).
  \item \textbf{Then}: consiste en cero o más switches de salida seguidos de una guarda de salida (\textit{output guard}) que define la postcondición del escenario.
\end{itemize}

A modo de ejemplo, el siguiente término IBDD representa un escenario del dominio de impresora industrial donde un trabajo de impresión se mueve a la lista de trabajos completados~\cite{zameni2024ibdd}:

\begin{lstlisting}[caption={Ejemplo de un término IBDD para un escenario de impresora industrial.},label={lst:ibdd-example}]
GIVEN CJ [is_in_list(CJ, SJL) ∧ CJ.type = Production]
WHEN !printstart.cj
       cj.id = CJ.id ∧ cj.state = Printing
       CJ.state := cj.state
     !printcomplete.cj
       cj.id = CJ.id ∧ cj.state = Completed
       CJ.state := cj.state, PJL := add(CJ, PJL)
THEN [is_in_list(CJ, PJL)]
\end{lstlisting}

En este ejemplo, \texttt{CJ} es una variable local que representa un trabajo de control, \texttt{SJL} y \texttt{PJL} son variables globales que representan las listas de trabajos programados e impresos, y \texttt{!printstart} y \texttt{!printcomplete} son gates de salida del sistema. Las condiciones verifican la identidad y el estado del trabajo, mientras que las asignaciones actualizan el estado de las variables.

\subsection{Pipeline de Transformación}

IBDD se sitúa en el centro de un pipeline de transformación que conecta los escenarios BDD con la generación automática de casos de prueba. Este pipeline fue desarrollado progresivamente por Zameni et al. y consta de las siguientes etapas:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{BDD $\rightarrow$ IBDD}: traducción de escenarios Gherkin al formalismo IBDD, definida por Zameni et al.~\cite{zameni2024ibdd} en 2024 junto con la especificación del lenguaje. Esta etapa ha sido realizada de forma manual, ya que requiere experiencia especializada en la sintaxis IBDD y en teoría de sistemas de transición.
  \item \textbf{IBDD $\rightarrow$ BDDTS}: transformación formal de términos IBDD a Sistemas de Transición BDD (\textit{BDD Transition Systems}), una variante de STS que particiona las variables de estado en locales y globales, y añade una localidad objetivo junto con guardas de entrada y salida. Esta transformación fue formalizada por Zameni et al.~\cite{zameni2024ibdd} en 2024, aunque una versión preliminar, sin la etapa intermedia de IBDD, había sido presentada en 2023~\cite{zameni2023bddts}.
  \item \textbf{BDDTS a STS}: transformación de los BDDTS a Sistemas de Transición Simbólicos. Zameni et al.~\cite{zameni2024ibdd} esbozaron tres enfoques posibles para esta transformación en 2024, y posteriormente formalizaron uno de ellos en 2025~\cite{zameni2025composition}.
  \item \textbf{STS $\rightarrow$ Tests}: aplicación de algoritmos de generación automática de casos de prueba sobre los STS resultantes. Esta etapa se apoya en algoritmos preexistentes desarrollados por Frantzen et al.~\cite{frantzen2006symbolic} y van den Bos y Tretmans~\cite{vandenbos2019coverage}.
\end{enumerate}

Zameni et al.~\cite{zameni2025composition} extienden este pipeline en 2025 con un operador formal de composición secuencial de BDDTS, que permite construir modelos complejos a partir de escenarios individuales. Los autores demuestran la corrección del operador mediante pruebas de solidez y completitud, y reportan su aplicación a un caso de estudio industrial de sistemas de iluminación aeroportuaria. Hasta el momento, la primera etapa de este pipeline, la traducción de escenarios Gherkin a IBDD, no ha sido abordada de forma automática en la literatura. La automatización de esta etapa requiere un mecanismo capaz de interpretar texto en lenguaje natural y generar representaciones formales, capacidad que ofrecen los Modelos de Lenguaje Grandes.

\section{Modelos de Lenguaje Grandes}

Los Modelos de Lenguaje Grandes (LLMs, \textit{Large Language Models}) son redes neuronales con miles de millones de parámetros, entrenadas sobre corpus masivos de texto para predecir la siguiente secuencia de tokens en un contexto dado. Su arquitectura se fundamenta en el \textit{Transformer}~\cite{vaswani2017attention}, que introdujo el mecanismo de \textit{self-attention} como alternativa a las redes recurrentes, permitiendo capturar dependencias a larga distancia en secuencias de texto de forma paralelizable y eficiente.

A partir de esta arquitectura base, modelos sucesivos han demostrado capacidades emergentes que trascienden la generación de texto: comprensión semántica profunda, razonamiento sobre estructuras formales, y generación de código en múltiples lenguajes de programación. Entre las familias de modelos más representativas se encuentran la familia GPT de OpenAI~\cite{openai2023gpt4}, Claude de Anthropic y Llama de Meta, que difieren en sus orígenes (propietario de uso general, orientado a razonamiento y de código abierto, respectivamente), pero comparten la capacidad de procesar y generar texto estructurado con alto grado de coherencia. La selección del modelo más adecuado para una tarea específica requiere una evaluación comparativa que considere factores como la corrección de las salidas, la consistencia entre ejecuciones y la capacidad de adherirse a formatos formales.

Un parámetro central en la generación de texto con LLMs es la \textit{temperatura} ($T$), que controla la aleatoriedad de la selección de tokens. Durante la generación, el modelo asigna una probabilidad a cada token candidato. Con $T = 0$ el modelo prioriza tokens de alta probabilidad y el comportamiento es teóricamente más determinístico, aunque en la práctica pueden aparecer candidatos con probabilidades similares y la opción más probable no siempre coincide con la más correcta. Valores mayores de $T$ aplanan la distribución de probabilidades, aumentando la diversidad de las salidas a costa de una mayor variabilidad entre ejecuciones~\cite{holtzman2020degeneration}. En aplicaciones prácticas suele utilizarse $T$ en el rango $[0,1]$, y el efecto preciso de variar este parámetro depende de la tarea, el modelo y el protocolo experimental~\cite{renze2024temperature}. Por ello, este parámetro tiene implicaciones directas para tareas que requieren corrección formal, pero su efecto sobre la validez sintáctica y la calidad final debe evaluarse empíricamente para cada tarea.

La aplicación de LLMs en ingeniería de software ha experimentado un crecimiento notable. Jiang et al.~\cite{jiang2024codellm} presentan un relevamiento exhaustivo que identifica las principales tareas en las que los LLMs han demostrado efectividad: generación de código a partir de descripciones en lenguaje natural, completado automático de código, detección y corrección de errores, generación de pruebas, y traducción entre lenguajes de programación. Herramientas como GitHub Copilot ilustran la adopción industrial de estas capacidades.

En el contexto específico de BDD, Karpurapu et al.~\cite{karpurapu2024llm} evalúan el uso de LLMs para la formulación automática de pruebas de aceptación. Sus hallazgos indican que la técnica de \textit{few-shot prompting}, en la que se incluyen ejemplos resueltos de la tarea como parte de la entrada al modelo, mejora significativamente la precisión de las traducciones generadas en comparación con estrategias de \textit{zero-shot prompting}, en las que el modelo recibe únicamente la instrucción sin ejemplos de referencia.

A pesar de sus capacidades, los LLMs presentan limitaciones relevantes para tareas que requieren corrección formal. Los modelos pueden generar salidas sintácticamente incorrectas, introducir \textit{hallucinations} (contenido plausible pero factualmente incorrecto), y exhibir inconsistencias entre ejecuciones sucesivas. Estas limitaciones son particularmente críticas cuando el objetivo es producir representaciones formales, donde un error sintáctico puede invalidar completamente la salida generada. Estas limitaciones motivan la necesidad de complementar los LLMs con mecanismos de verificación formal, aspecto que se abordará tras revisar los trabajos relacionados.

\section{Trabajos Relacionados}

\subsection{Pipeline Formal BDD-a-MBT}

La línea de investigación iniciada por Zameni et al. ha desarrollado progresivamente un pipeline de transformación desde escenarios BDD hasta la generación automática de casos de prueba. En su trabajo inicial~\cite{zameni2023bddts}, los autores presentaron la idea de transformar manualmente escenarios BDD en modelos formales sobre los cuales aplicar técnicas de MBT, demostrando la viabilidad del enfoque pero señalando la dificultad de automatizar la transformación debido a la gran discrepancia entre los escenarios textuales y los modelos formales. Posteriormente, Zameni et al.~\cite{zameni2024ibdd} definieron el lenguaje intermedio IBDD y formalizaron la transformación de IBDD a BDDTS y de BDDTS a STS, estableciendo así los eslabones formales de la cadena. Más recientemente~\cite{zameni2025composition}, extendieron el framework con mecanismos de composición secuencial de BDDTS que permiten construir modelos complejos a partir de escenarios individuales. Sin embargo, la traducción inicial de escenarios Gherkin a IBDD no ha sido explorada de forma automática hasta el momento.

\subsection{Automatización de BDD mediante NLP}

La aplicación de técnicas de procesamiento de lenguaje natural a escenarios BDD tiene antecedentes previos a la era de los LLMs. Soeken et al.~\cite{soeken2012nlp} propusieron un flujo asistido para BDD donde el sistema utiliza NLP para extraer semi-automáticamente la estructura del código de implementación y los casos de prueba a partir de escenarios textuales, estableciendo un diálogo interactivo con el usuario. Este enfoque opera a nivel de código fuente y no genera representaciones formales intermedias.

Fischbach et al.~\cite{fischbach2020specmate} desarrollaron SPECMATE, una herramienta que automatiza la creación de casos de prueba a partir de criterios de aceptación expresados en lenguaje natural. SPECMATE utiliza técnicas de NLP para extraer relaciones causales de los criterios de aceptación y generar árboles de causa-efecto, a partir de los cuales se derivan automáticamente los casos de prueba. SPECMATE no genera representaciones formales intermedias ni se integra con frameworks de MBT basados en STS.

\subsection{LLMs para la Automatización de BDD}

Un trabajo particularmente relevante es el de Karpurapu et al.~\cite{karpurapu2024llm}, quienes realizaron una evaluación exhaustiva del uso de LLMs para la formulación automática de pruebas de aceptación en BDD. Sus experimentos abarcan múltiples modelos y estrategias de prompting, y sus resultados demuestran que la técnica de \textit{few-shot prompting}, en la que se proveen ejemplos de la tarea al modelo, mejora significativamente la calidad de las salidas en comparación con \textit{zero-shot prompting}.

\subsection{Posicionamiento del Presente Trabajo}

La revisión de los trabajos previos permite situar la contribución del presente trabajo en relación con el estado del arte e identificar el espacio que este busca cubrir.

Los enfoques de NLP aplicados a BDD, como los de Soeken et al.~\cite{soeken2012nlp} y Fischbach et al.~\cite{fischbach2020specmate}, demuestran la viabilidad de aplicar técnicas de procesamiento de lenguaje natural a escenarios BDD. No obstante, estos trabajos operan a nivel de código fuente o casos de prueba directamente, sin generar representaciones formales intermedias como IBDD que puedan alimentar un pipeline de MBT.

Por otra parte, los trabajos de Karpurapu et al.~\cite{karpurapu2024llm} evidencian el potencial de estos modelos para tareas de generación estructurada en el contexto de BDD, aunque su enfoque se concentra en la dirección inversa (historias de usuario a Gherkin) y no contempla la integración con mecanismos de validación sintáctica determinísticos basados en gramáticas formales.

En cuanto al pipeline formal, Zameni et al.~\cite{zameni2024ibdd, zameni2023bddts, zameni2025composition} han formalizado las transformaciones desde IBDD hasta la generación de casos de prueba; sin embargo, la primera etapa, la traducción de escenarios Gherkin a IBDD, no parece haber sido abordada de forma automática en los trabajos existentes.

El presente trabajo se sitúa en la convergencia de estas líneas de investigación, proponiendo un enfoque que articula la capacidad de comprensión semántica de los LLMs con la validación sintáctica determinística mediante gramáticas formales, aplicado específicamente a la traducción de escenarios Gherkin al formalismo IBDD. El componente de validación formal de este enfoque se sustenta en técnicas de análisis sintáctico basadas en gramáticas formales.

\section{Análisis Sintáctico y Gramáticas Formales}

El análisis sintáctico (\textit{parsing}) es el proceso de verificar si una cadena de texto pertenece al lenguaje definido por una gramática formal, y de construir una representación estructurada (típicamente un árbol de derivación) que refleje la estructura jerárquica de la entrada.

\subsection{Notación EBNF}

La gramática IBDD se especifica utilizando la notación EBNF (\textit{Extended Backus-Naur Form}), propuesta por Niklaus Wirth~\cite{wirth1977ebnf} como extensión de la notación BNF (\textit{Backus-Naur Form}) introducida por John Backus en 1959 para describir la sintaxis de ALGOL~60. Wirth observó que la diversidad innecesaria de notaciones sintácticas en la literatura dificultaba la comunicación, y propuso EBNF como notación unificada que incorpora operadores de expresiones regulares: corchetes~\texttt{[ ]} para secuencias opcionales, llaves~\verb|{ }| para repeticiones, y paréntesis~\texttt{( )} para agrupamiento. Estas extensiones permiten expresar gramáticas de manera más compacta, evitando el uso intensivo de recursión para representar repeticiones simples.

\subsection{Algoritmo de Earley}

El algoritmo de Earley~\cite{earley1970parsing} es un algoritmo de análisis descendente basado en programación dinámica que opera sobre gramáticas libres de contexto arbitrarias. A diferencia de los analizadores LR o LALR, que requieren gramáticas restringidas a subclases específicas, el algoritmo de Earley acepta cualquier gramática libre de contexto sin necesidad de transformaciones previas.

El algoritmo procesa la cadena de entrada de izquierda a derecha, manteniendo un conjunto de \textit{items} (reglas de producción parcialmente reconocidas) organizados en columnas correspondientes a cada posición de la entrada. En cada paso, tres operaciones fundamentales avanzan el reconocimiento: \textit{prediction} (predice qué reglas pueden aplicarse), \textit{scanning} (consume un terminal de la entrada) y \textit{completion} (propaga el reconocimiento de un no-terminal completado). Su complejidad temporal es $O(n^3)$ en el caso general, $O(n^2)$ para gramáticas no ambiguas, y $O(n)$ para gramáticas LR($k$), donde $n$ es la longitud de la entrada.

Una ventaja significativa del algoritmo de Earley es su capacidad para operar con gramáticas que no se ajustan a las restricciones de los analizadores LALR convencionales, como aquellas que combinan elementos EBNF con estructuras matemáticas de lógica de primer orden~\cite{earley1970parsing, grune2008parsing}. Además, su flexibilidad permite modificar y extender gramáticas sin necesidad de reestructurarlas para satisfacer requisitos de analizadores más restrictivos~\cite{grune2008parsing}.

\subsection{Lark como Herramienta de Análisis}

Lark~\cite{lark_github} es una biblioteca de análisis sintáctico para Python que soporta múltiples algoritmos, incluyendo Earley y LALR(1)\footnote{En LALR(1), el ``1'' indica que el analizador utiliza un token de anticipación (\textit{lookahead}) para resolver decisiones de análisis sintáctico.}. Lark permite definir gramáticas en una variante de EBNF y genera automáticamente el analizador correspondiente, proporcionando árboles de derivación tipados y mensajes de error detallados que facilitan el diagnóstico de fallos sintácticos.
